【兩岸專題】留學台灣小女生救港 跳上社運快車

【兩岸專題】留學台灣小女生救港
跳上社運快車

何泳彤不滿送中惡政，穿梭港台站在守護香港的前線。夏家朗攝

送中條例將百萬市民逼上街頭，就在與香港一海之隔的台灣，一群心繫家鄉的港人留學生因不滿惡政，全力隔海聲援。在台香港留學生、民間組織「香港邊城青年」召集人何泳彤，5月底由草擬反送中聯署開始，在不足一個月內，由普通學生的身份毅然跳上社運列車，穿梭港台站在守護香港的前線。逆權6月，她首次擔任關注組召集人、首次主持萬人集會、首次獲總統府官員接見。是誰將稚氣未脫的學生逼上梁山？各人有各人的答案，但對於何泳彤來說，原因再簡單不過，只因為她熱愛香港。

記者：廖智廣

何泳彤小心翼翼撕下連儂牆的字條。

立法會一帶不時有警民爭拗，吸引何的注意。

周二（2日）下午，天文台掛起了一號風球，金鐘連儂牆一帶，故且無風無雨，一句句為港人打氣的心聲，在牆上依然貼得穩妥，時而隨風搖曳，與前方受損的立法會如在平行世界。隨後，清潔工人撕走牆身小字條，口中不斷呢喃：「仲有咁多，幾時先掉完。」剛好遇到一名素昧平生的年輕人，對方遞過垃圾袋，何泳彤默默撕走字條，放在垃圾袋內，留下屬於每位港人的聲音：「不保存的話，這些心聲就會消失，一定要好好保存。」她又向來往途人呼籲：「大家一起撕下字條吧，要留下這些文字。」如今，連儂牆已被工人清理得一乾二淨，「香港人加油！」卻永遠在我們心中。

「搞亂香港嘅係政府，唔係人民」

訪問前一刻，她還走到立法會「煲底」旁的斜道，一名婦人沿途喝斥：「係你哋班後生仔搞亂香港㗎。」何泳彤受不住氣上前理論：「搞亂香港嘅係政府，唔係人民。」無懼責難，挺身說出抗爭獨白。在逆權六月來臨之前，何泳彤只是一名台灣文化大學的大學四年級留學生，主修哲學與美術，因為喜歡當地藝文環境才選擇赴台留學，她生於香港被收回主權的1997年，經歷北京如何收緊控制，香港言論自由受打壓、出版「洗腦」教科書，以至民選議員被DQ，港人自由被當權者逐步蠶食鯨吞。2012年反國教、2014年雨傘運動，在現場一隅均有她的身影，但她從不是前線組織者，更未曾想過自己在大台主持集會，向萬人說話。

陰差陽錯下，忽然踏上社運之列，一切要從五月的聯署表格說起。

港府5月底要求立法會繞過法案委員會，將《逃犯條例》直上進行二讀，消息在港人留學生圈子傳開後，大家既憤怒又擔心。何泳彤當時一度衝動想返港聲援，但學期即將結束，得在台灣考期末試。她選擇留在台灣，並草擬聯署撤回條例的Google Form，傳給每位認識的人，約有700人和應，但當時關注反送中的人始終不多：「部份港人會零零落落傾吓，但冇人出面搞活動。」誰知後來有人提議辦集會，她與同學們火速籌辦，加上當地公民團體出手幫助，集會終於成形，後來還越搞越大，又成立「在台香港學生及畢業生逃犯條例關注組」，她當上了關注組組長。

6.9 香港103萬人上街，在台灣，過百位在台香港學生，在台北香港經濟貿易文化辦事處前集會，呼籲港府撤銷修訂條例

6.12 香港發起三罷（罷課、罷市、罷工），台灣近百名學生及公民團體成員響應罷課，在香港經貿文化辦事處抗議

6.13 警務處長盧偉聰為612暴力清場辯護，在台香港學生到總統府請願，由秘書長陳菊出面接見，承諾《逃犯條例》一旦修訂，會全力保護在台港人安全

6.16 香港200萬+1人遊行，立法院外有過萬支持者參加集會，高喊「台灣撐香港」

回想5月初夏，仍然是一名普通學生，不足一個月後卻身處大台主持集會，問到何泳彤之前有沒有想過轉變那麼大？她的答案是否定的：「黐線，梗係冇喇！我本身諗住set個Google Form，當時聯署只有600、700人，同一萬人有好大距離。」6月16日台北萬人集會，《海闊天空》合唱結束後，支持者走向舞台獻上白色鮮花和紙鶴，哀悼在太古廣場墮斃的抗爭者梁凌杰。這位永遠的「+1」令何明白，在台灣為反送中做得更多也嫌不夠多，因為抗爭者已一去不返：「梁烈士啱啱跳樓身亡，當日有好多人拎住白色紙鶴或鮮花，為梁獻花憑弔，有人着黃色雨褸，舉住一個好大的牌『代他走下去』。」當時她在台上看到牌子的時候，再在忍不住情緒，淚如泉湧。

港府蒙着耳朵，不再聽到在呼吼的人，百萬人上街加三條人命，也只能換來林鄭一句「暫緩」修例，遠在台灣的反送中集會，又如何動搖港府的意志？何泳彤說，多次集會已令台灣政府明白反送中的嚴重性，甚至提出重新檢視《香港澳門關係條例》第18條（簡稱《條例》），條例提到可以特別處理港澳政治犯，但台政府過去一直未有真正提出落實條例的方式：「佢（條例）只係有個殼，但入面係乜嘢冇人知道，但今次台灣政府回應十分積極。」

親中團體愛國同心會喝斥何泳彤滾出校園。

「要去到外國搵人哋政府幫手，其實如果唔係去到最後一步，你根本唔會咁做」

《條例》規定，「對於因政治因素而致安全及自由受有緊急危害之香港或澳門居民，得提供必要之援助。」立法院朝野黨團曾發表共同聲明，除了點名譴責港府以武力處理群眾運動，呼籲撤回修案，最重要的一點是，聲明提到「建議政府應對香港人民以行動支持並提供關懷及援助：香港人民行動演變為流血衝突，為支持香港的民主法治體制與自由民主，建議政府應依《條例》及相關規定，對於因政治因素而致安全及自由受有緊急危害的香港居民，得提供必要的援助，並給予關懷。」何補充，台灣的態度是不想設難民法，但如果在港澳條例作修改，又或加入人權草案，例如針對香港高官或警員名單，對他們入境或移民作出限制，她收到的消息是，台灣樂意執行。

台灣集會告一段落，為了將港人心聲帶到外國，何泳彤趁G20峯會飛往大阪，加入示威大隊聲援。香港民族黨前召集人陳浩天、維吾爾族、西藏等民運人士齊聚指控中國壓迫。看見維人、藏人的處境，何也想到了香港的未來：「維人、藏人個樣好欷歔，似對世界很絕望，好似做乜嘢都改變唔到自己地方的時候，要去到外國搵人地政府幫手，其實如果唔係去到最後一步，你根本唔會咁做。你可以望到，原來香港已經差唔多去到呢個境地，究竟由乜嘢時候會變成咁樣？」

台灣被當成港人移民天堂，移居的港人絡繹不絕，只為了一口在香港已逐漸稀薄的自由空氣，但對何來說，香港始終是心愛的土地，畢業後將返港生活：「我始終都係想返香港，點樣計呢度都係我屋企，我會想喺度住，想喺度生活，明明呢個地方我㗎嘛，咁點解我要離開，呢片係我同我同伴嘅土地，要走都係嗰個暴政嘅政權走，無理由我走。」

「呢片係我同我同伴嘅土地，要走都係嗰個暴政嘅政權走，無理由我走」

講到未來，何與同伴在台灣籌辦民間團體「香港邊城青年」，希望團結在台港人及其他留學生，提高公民意識，為香港或台灣議題發聲，推廣香港政治形勢及公民理念。22歲尚未踏入社會，為了捍衞普世價值，毅然踏入社運路，何泳彤未遇到家人的反對，卻先遭遇在台親中團體中華愛國同心會發動的文宣戰，多名同心會成員曾到文化大學，打開擴音器呼斥她「沒有人性，滾出文大」。除了現實的險惡，也會擔心被香港政府列入黑名單：「驚唔驚得幾多，惟有好好保護自己。」

下一則
下一則
裁判官盤問影響公正高院上訴得直 獨派男生藏槍罪脫

五毛可以用武漢分化我地，我地都可以利用武漢將把火燒上大陸，但記住唔係幫武漢，77當日要集中係五大訴求先

香港係應該回歸中華民國，唔係毛朝

［文宣戰對準台灣］蔡英文要做多d助攻

可唔可以聯絡到佢

推